---
permalink: /hibahcme/211
nomor: 211
nama: LUNA DIAN SETYA AVISSA
foto:
  filename: IMG_20170213_114201_1487036847072_1487036929748_1487511873822.jpg
  type: image/jpeg
  size: 172425
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/394bf2ae-1d23-4748-84f7-7fe7ca7bb903/IMG_20170213_114201_1487036847072_1487036929748_1487511873822.jpg
seni: seni_rupa
pengalaman: 6 tahun
website: 'https://lunadiansetyaa113.wixsite.com/lunamatara'
sosmed: 'IG: @luna_matara, FB: Luna Matara'
file:
  filename: Rusukupu_ballpoint on paper_2017.jpg
  type: image/jpeg
  size: 996653
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/ae86bdbf-b422-4af2-908a-ce2d4bd6b303/Rusukupu_ballpoint%20on%20paper_2017.jpg
title: 'METAMORPOSER:TUGAS AKHIR PENCIPTAAN SENI DAN PAMERAN TUNGGAL'
lokasi: Surakarta/Jawa Tengah
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Proyek pencipaan seni ini diberi judul “Metamorposer”, sebuah gabungan atau
  akronim dari dua kata yang diadopsi dari bahasa Inggris, yaitu metamorphose
  yang artinya perubahan bentuk sepenuhnya yang terjadi di alamdan poser yang
  artinya masalah atau pertanyaan yang sulit, mengandung misteri, aneh dan
  dilematis. Judul ini diambil karena memiliki kaitan dengan kupu-kupu itu
  sendiri dalam metamorfosisnya dan terkait pula dengan masalah, pertanyaan dan
  kesulitan pribadi yang saya angkat dalam penciptaan karya, dalam proyek
  penciptaan ini saya sudah membuat 20 buah karya drawing diatas kertas dan
  rencananya akan membuat 5 karya drawing lagi yang berukuran 92x92cm serta
  tidak konvensional dengan mengeksplorasi kertas kalkir sebagai media karya
  drawing. Mengapa kertas kalkir? ,karena gambar yang di buat diatas kertas
  kalkir dapat dilihat dari dua sisi, yaitu depan dan belakang. Setelah proyek
  penciptaan yang juga merupakan karya studi ini selesai saya berencana
  mengorganisir sebuah pameran tunggal.
kategori: akses
latar_belakang: >-
  Saya merasa gelisah dengan capaian-capaian status sosial yang telah disepakati
  oleh keluarga dan lingkungan saya untuk dapat dianggap berhasil, yaitu harus
  berhasil menempuh jenjang master, mendapatkan pekerjaan yang mapan sebagai
  Pegawai Negeri Sipil dan menikah dengan laki-laki yang status sosialnya
  diakui. Saya tidak menolak permintaan kedua orang tua saya karena saya rasa
  pendidikan memang penting dan saya menghormati orang tua saya, akan tetapi ada
  rasa tertekan karena saya bercita-cita untuk bekerja sebagai seniman freelance
  dan sulit untuk memilih harus memilih jatuh cinta dengan laki-laki yang status
  sosialnya sudah mapan dan disukai orang saya. Saya tetap berusaha
  menyelesaikan pendidikan master penciptaan seni, sesuai permintaan kedua orang
  tua saya; namun melalui proyek penciptaan seni ini saya juga ingin bergerak
  lebih maju sebagai seniman yang independen kedepannya. Kegelisahan tersebut
  saya angkat dalam proyek tugas akhir penciptaan seni saya di program magister,
  dimana saya menggunakan bentuk kupu-kupu sebagai sebuah metafora untuk status
  sosial yang  saya kejar karena harapan keluarga dan lingkungan. Saya sudah
  beberapa kali mengikuti dan mengorganisir pameran, akan tetapi saya belum
  pernah berpameran secara tunggal.
masalah: >-
  Melalui tugas akhir proyek penciptaan seni ini saya ingin mengekspresikan
  kegelisahan saya yang hidup di keluarga yang lebih menghargai orang dengan
  pekerjaan mapan di kantor sebagai pegawai berpenghasilan tetap dan
  mengharapkan saya menjadi seperti itu.Saya ingin menunjukkan bahwa cita-cita
  perempuan tidak harus selalu menjadi pegawai negeri dan menikahi lelaki
  berpenghasilan tinggi.  Saya tidak menolak permintaan orang tua namun saya
  tetap memiliki keinginan untuk berkarya, menunjukkan karya saya pada keluarga
  serta masyarakat  dan suatu saat menjadi seniman yang independen dan juga
  tidak perlu tergantung pada penghasilan suami saya kelak. Untuk dapat
  mengahasilkan karya yang lebih unik, menyajikan dan memamerkan saya butuh
  dana, karena saya merasa terbebani harapan mereka ketika harus meminta pada
  orang tua, sementara saat ini  saya hanya dapat mengumpulkan sedikit  uang
  dari menerima pesanan sketsa wajah dan ilustrasi komersil.Dana saya butuhkan
  untuk membeli material untuk menyajikan karya yaitu 5 lembar papan akrilik
  bening ketebalan 1,5mm, mencetak sekitar 300 eksemplar katalog berwarna,
  mengorganisir pameran di tempat yang representatif dan memberikan konsumsi
  yang layak pada orang-orang yang membantu display karya. Saya juga ingin
  mengajak teman perempuan dari program pengkajian seni untuk ikut menulis dalam
  pameran ini supaya pengkaji seni yang muda dan perempuan ikut mendapat
  pengalaman.
durasi: 8 bulan
sukses: >-
  Indikator kesuksesan jangka pendek: Berhasil mencipta 5 karya baru
  non-konvensional berupa drawing pada kertas kalkir berukuran sekitar 92x92cm
  yang disajikan dengan papan akrilik serta bisa dilihat dari dua sisi; berhasil
  menyelenggarakan pameran tunggal selama 5-7 hari di ruang pamer yang
  representatif, pameran yang saya selenggarakan menarik sekitar 500 pengunjung
  dan mendapat review baik di media. Indikator kesuksesan jangka panjang: saya
  bisa menjadi seniman yang secara finansial mandiri sebagaimana cita-cita sejak
  kecil, sehingga saya bisa menunjukkan pada orang tua, masyarakat dan anak saya
  kelak  bahwa perempuan punya pilihan dan bisa hidup mandiri dari mencipta
  karya kreatif; karena pekerjaan yang baik tidak selalu menjadi pegawai negeri.
dana: '6'
submission_id: 5a7b278304d9e104f8a1ad0f
---
